---
title: 架构的本质
---

一、为什么会产生架构？

每个个体完全独立，什么事情都自己搞定时，是没有架构的。

但现实中每个个体的能力和时间都是有限的，通常需要每个部分需要分工配合才能完整一个系统。这才形成了架构。

架构实际上解决的是人的问题。

二、什么是架构？

把一个整体切分称不同的部分（分工），由不同角色来完成这些分工，并通过建立不同部分相互沟通的机制，使得这些部分能够有机地结合为一个整体，并完成这个整体所需要的所有活动，这就是架构。

对人类来说，架构是人类发展过程中，有懵懵懂懂的，被动的去认识这个世界，变成主动的去认识，并以更高的效率去改造这个世界的方法。

对建筑来说，一切都是为了满足人的越来越高的需求，提升质量，减少时间，更有效率的切分空间，并让空间之间更加有机地进行沟通，这就是建筑的架构以及建筑架构的演变。

总之，架构实际上就是指人们根据自己对世界的认识，为解决某个问题，主动地、有目的地去识别问题，并进行分解、合并，解决这个问题的实践活动。

架构的产出物，自然就是对问题的分析，以及解决问题的方案：包括拆分的原则以及理由，沟通合并的原则以及理由，以及拆分，拆分出来的各个部分和合并所对应的角色和所需要的核心能力等。

三、如何进行架构？

不管是什么行业，包括企业架构、国家架构、组织架构、音乐架构、色彩架构、软件架构等，都可以通过以下三个步骤进行架构设计：

1. 正确认识概念，根据概念背后要解决的问题以及问题的主体，对目标系统的边界进行界定。

2. 对目标系统按某个原则进行切分。切分的原则，要便于不同的角色，对切分出来的部分，并行或串行开展工作。

3. 对这些切分出来的部分设立沟通机制，使其能够有机的联系，合并组装成为一个整体，完成目标系统的所有工作。

其中，识别出需要解决的问题是非常关键的。一般来说，如果把真正的问题找到，那么问题就已经解决了 80% 了。这个能力基本上就决定了架构师的水平。

最后，当我们是在时间或者能力有限，无法定位出是谁的问题时，这时最好的办法就是去降低问题所带来的成本，尽量去隔离问题影响的范围，然后留出时间和空间去识别真正的问题。
